仲裁案一無申報兩失實 鄭若驊誠信破產

仲裁案一無申報兩失實
鄭若驊誠信破產

鄭若驊昨晨出席公開活動時，未有正面回應三宗仲裁案有否申報的問題。李家皓攝

【本報訊】鄭若驊去年1月上任律政司司長前，獲特首林鄭月娥特准繼續處理六宗仲裁案。《蘋果》昨報道鄭上任後仍有參與的三宗仲裁案，與已申報的六宗個案資料不符。鄭昨晚才回應指三個案只有兩宗屬已申報，其餘一宗則稱因上任前已辭職而毋須申報。至於為何個案進度與已申報案件的描述不同、當初是否涉及「講大話」等問題，鄭未能解釋。有立會議員斥鄭當初提供失實資料，誤導公眾。

記者：伍雅謙

相關新聞：擠牙膏式回應 21小時三說法

鄭若驊昨晨出席公開活動時，已被傳媒多番追問，但都未有正面回應上述三宗仲裁案有否申報的問題。

未交代無申報哪宗案件

直至昨晚近8時、即《蘋果》刊出報道後19小時，她才正面回應上述三宗案件，稱其中兩宗屬最初公佈的六宗案件之內，餘下一宗則稱由於上任前已遞交辭職信，認為毋須申報。但鄭始終未交代無申報的是哪宗案件，亦未有清楚解釋何以案件資料與早前向行會申報的六宗案件不符。

去年上任律政司司長的鄭若驊，獲特首特准在任期內，仍可處理六宗仲裁案，引起公眾譁然，當時特首辦及鄭若驊本人曾先後為事件解畫。綜合去年1月11日政府新聞稿及同月21日鄭若驊在商台的回應，已申報的六宗仲裁案均已「完成審理」，並且有「結案陳詞」。

不過，《蘋果》揭發鄭若驊上任後仍有參與的三宗仲裁案，無論性質及進度均與早前已申報的六宗個案截然不同。三宗仲裁案都「未完成審理」，甚至在去年1月仍未開始正式審訊，更沒有任何「結案陳詞」。

鄭若驊去年初曾以個案須保密為由，拒絕透露詳情；但上述三宗仲裁案資料，包括仲裁員身份、仲裁過程及涉案文件，均可在ICSID網站公開閱覽，屬可披露的公開資料。

三案辭職日期均在上任後

鄭若驊表示，其中一宗仲裁案在上任前已遞交辭職信，惟翻查ICSID資料，她在三宗仲裁案的辭職日期分別是2018年1月9日、2月7日及4月4日，全部均遲於上任司長的1月6日。

民主黨立法會議員林卓廷質疑，鄭若驊去年1月6日上任，即使其中一宗個案，顯示她上任後三日便請辭仲裁員主席；鄭若驊須完成整個辭職程序，才算真正辭去職務，否則她仍有數日時間身兼律政司司長及仲裁庭主席身份，需要申報利益，「嗰幾日時間點解唔使申報呢？」

事件另一關鍵，是特首林鄭月娥是否掌握該六宗案件的實際情況，抑或只是被告知案件「已完成審理」，不過《蘋果》連日向特首辦查詢都未獲回覆。

新同盟立法會議員范國威表示，有強烈感覺鄭若驊初時提供的資料和事實有很巨大的落差，因去年特首容許她處理仲裁個案的原因是相關個案已經進行中，需要她完成，但其實有關個案只是調查之初，相信鄭若驊是有意識地提供失實資料，誤導公眾。

范國威又指，身為問責官員，誠信比能力更重要，假如她誠信出現問題，便需要為此問責下台。

下一則
下一則
擠牙膏式回應 21小時三說法

擠牙膏式回應 21小時三說法